<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <channel>
        <title>Pages on Aymeric Roucher</title>
        <link>https://a-roucher.github.io/fr/page/</link>
        <description>Recent content in Pages on Aymeric Roucher</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
        <language>en-us</language>
        <lastBuildDate>Tue, 28 May 2019 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://a-roucher.github.io/fr/page/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
        <title>Archives</title>
        <link>https://a-roucher.github.io/fr/archives/</link>
        <pubDate>Tue, 28 May 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://a-roucher.github.io/fr/archives/</guid>
        <description></description>
        </item>
        <item>
        <title>A propos</title>
        <link>https://a-roucher.github.io/fr/a-propos/</link>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://a-roucher.github.io/fr/a-propos/</guid>
        <description>&lt;p&gt;Je suis un Data scientist dans la start-up d&amp;rsquo;assurance climatique Descartes Underwriting.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Auparavant, j&amp;rsquo;ai suivi le cursus ingénieur à Polytechnique ⚔️ avec une spécialisation en informatique - science des données, et j&amp;rsquo;ai fini mon parcours par un master à Cambridge 🇬🇧. Voir mon &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;CV_AymericRoucher_03-22.pdf&#34; &gt;Curriculum Vitae&lt;/a&gt; pour plus de d´étails.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;descartes&#34;&gt;Descartes&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.descartesunderwriting.com/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Descartes&lt;/a&gt; est une start-up en pleine croissance, qui fournit des assurances dans le monde entier contre les risques climatiques : cyclones, feux de forêt, tremblements de terre, sécheresse&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le réchauffement climatique est en fait un grand dérèglement du climat : il augmente généralement la fréquence des catastrophes naturelles. De ce fait, les pertes économiques augmentent, et les pertes non-assurées explosent.
Descartes a pour mission de fournir un matelas financier contre les risques climatiques.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://a-roucher.github.io/fr/a-propos/sigma-2-2020-figure-15-1.png&#34;
	width=&#34;1334&#34;
	height=&#34;739&#34;
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;Pertes dûes aux catastrophes, en milliards de $ ($ 2019), Swiss Re Institute. &amp;gt;80% de ces pertes sont liées à la météo, le reste est dû aux séismes / tsunamis ou causé par l&amp;rsquo;homme.&#34;
	
	
		class=&#34;gallery-image&#34; 
		data-flex-grow=&#34;180&#34;
		data-flex-basis=&#34;433px&#34;
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;entreprise est spécialisée en &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://corporatesolutions.swissre.com/insights/knowledge/what_is_parametric_insurance.html&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;assurance paramétrique&lt;/a&gt;, type d&amp;rsquo;assurance dans lequel le payment n&amp;rsquo;est pas soumis à la validation d&amp;rsquo;un expert lors d&amp;rsquo;une inspection post-sinistre, mais déclenché automatiquement par un paramètre climatique. Cela pourrait être par exemple : &amp;ldquo;Si l&amp;rsquo;oeil d&amp;rsquo;un cyclone passe à moins de 50km de vos coordonnées GPS, le payment se déclenche&amp;rdquo;. Ce processus assure au client des payements rapides et sans litige, et permet aux entreprises de mieux calculer le risque - donc de réduire ses pertes.
L&amp;rsquo;entreprise croît rapidement : nous étions une trentaine à mon arrivée en septembre 2021, et nous sommes plus de 100 en été 2022.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;mon-travail&#34;&gt;Mon travail&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;J&amp;rsquo;ai rejoint Descartes pour prototyper et lancer les nouveaux produits. De par la nature paramétrique de nos produits, comme l&amp;rsquo;évaluation du risque et celle des dommages se font par des données, le lancement d&amp;rsquo;un nouveau produit met un jeu un large spectre de compétences en Data. Cela va des accords passées avec un fournisseur de données tiers jusqu&amp;rsquo;aux rencontres clients pour proposer le produit, en passant par la construction de modèles qui simulent des évènements extrêmes pour estimer le risque : les sujets abordés sont très stimulants.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ce travail implique aussi une veille constante sur l&amp;rsquo;évolution du climat mondial, un sujet inquiétant, mais passionnant.&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>Rechercher</title>
        <link>https://a-roucher.github.io/fr/search/</link>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://a-roucher.github.io/fr/search/</guid>
        <description></description>
        </item>
        
    </channel>
</rss>
