<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <channel>
        <title>UE on Aymeric Roucher</title>
        <link>https://a-roucher.github.io/tags/ue/</link>
        <description>Recent content in UE on Aymeric Roucher</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
        <language>en-us</language>
        <lastBuildDate>Wed, 10 Aug 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://a-roucher.github.io/tags/ue/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
        <title>La nouvelle Politique Agricole Commune</title>
        <link>https://a-roucher.github.io/p/la-nouvelle-politique-agricole-commune/</link>
        <pubDate>Wed, 10 Aug 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://a-roucher.github.io/p/la-nouvelle-politique-agricole-commune/</guid>
        <description>&lt;img src="https://a-roucher.github.io/p/la-nouvelle-politique-agricole-commune/fields_from_above.jpg" alt="Featured image of post La nouvelle Politique Agricole Commune" /&gt;&lt;p&gt;La prochaine itération de la Politique Agricole Commune (PAC) a été &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.consilium.europa.eu/en/policies/cap-introduction/cap-future-2020-common-agricultural-policy-2023-2027/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;approuvée en Décembre 2021&lt;/a&gt; au terme de trois ans d&amp;rsquo;âpres discussions entre gouvernements de l&amp;rsquo;Union Européenne: elle entrera en vigueur en 2023, et sera effective jusqu&amp;rsquo;à 2027. Chaque année, elle mobilisera 30% du budget de l&amp;rsquo;UE. Alors, à quoi servé-ce encore que cette dépense-là ?&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;objectifs&#34;&gt;Objectifs&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Voilà tous les objectifs de la PAC.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;assurer un revenu équitable aux agriculteurs&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;renforcer la compétitivité&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;améliorer la position des agriculteurs dans la chaîne alimentaire&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;agir contre le changement climatique&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;protéger l’environnement&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;préserver les paysages et la biodiversité&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;soutenir le renouvellement des générations&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;dynamiser les zones rurales&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;garantir la qualité des denrées alimentaires et la santé&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;encourager les connaissances et l’innovation.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Vous avez tout lu ? Bravo, moi pas. Cette liste n&amp;rsquo;est pas claire ; car on ne peut pas regarder la PAC comme un dessin d&amp;rsquo;architecte simple et cohérent. Comme la PAC est le vecteur de toute la politique agricole de l&amp;rsquo;UE, c&amp;rsquo;est un mastodonte en évolution constante, à qui chaque réforme rajoute une tête. Intéressons nous donc plutôt aux rapports de force politiques qui ont présidé à sa création ainsi qu&amp;rsquo;à ses évolutions ultérieures.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;la-pac-avant-2021&#34;&gt;La PAC avant 2021&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;chronologie&#34;&gt;Chronologie&lt;/h3&gt;
&lt;dl&gt;
&lt;dt&gt;1957 - Traité de Rome&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;Ce traité crée la Communauté Economique Européenne (CEE) entre la France, l&amp;rsquo;Allemagne, l&amp;rsquo;Italie et les pays du Benelux, pour créer un marché permettant le libre mouvement des personnes, de biens,services et capitaux. En particulier, les droits de douane internes sont abolis et remplacés par des douanes externes. C&amp;rsquo;est aussi l&amp;rsquo;annonce de développements à venir: le Préambule mentionne que les signataires sont &amp;ldquo;déterminés à établir les fondements d’une union sans cesse plus étroite entre les peuples européens&amp;rdquo;.&lt;/dd&gt;
&lt;dd&gt;La France avait exigé l&amp;rsquo;ajout d&amp;rsquo;un article prévoyant l’élaboration d&amp;rsquo;une &lt;strong&gt;politique agricole commune&lt;/strong&gt;.&lt;/dd&gt;
&lt;dt&gt;1962-1966 - Bras de fer franco-allemand &lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;Pour le Général de Gaulle, une politique agricole qui soutiendrait les agriculteurs français est une condition de l&amp;rsquo;intégration au marché européen: &lt;em&gt;&amp;ldquo;Une politique agricole nous est dûe, en contrepartie des sérieux risques que nous avons pris, peut-être inconsidérément ou prématurément, dans les domaines industriel et commercial&amp;rdquo;&lt;/em&gt;.&lt;/dd&gt;
&lt;dd&gt;Pour accroître la productivité agricole de la CEE (qui n&amp;rsquo;a pas atteint, à cette époque, l&amp;rsquo;autosuffisance alimentaire) et assurer un revenu aux agriculteurs, la France soutient l&amp;rsquo;idée d&amp;rsquo;un mécanisme de prix garantis pour les produits agricoles: en cas de baisse des prix, c&amp;rsquo;est un fonds abondé par les Etats de la CEE qui assurera le prix minimum.&lt;/dd&gt;
&lt;dd&gt;Le principal opposant à cette mesure est l&amp;rsquo;Allemagne de l&amp;rsquo;Ouest, économiquement bien plus appuyée sur son industrie que son agriculture, qui ne goûte que peu l&amp;rsquo;intérêt de payer plus cher les denrées agricoles que sur le marché international.&lt;/dd&gt;
&lt;dd&gt;Deux acteurs majeurs soutiennent l&amp;rsquo;idée de la PAC: la Commission Européenne, qui milite naturellement pour une intégration renforcée des Etats de la CEE, mais aussi des Pays-Bas, dont la balance commerciale agricole est bonne grâce à son secteur horticole.&lt;/dd&gt;
&lt;dd&gt;Devant la difficulté à trouver un compromis, les négociations se tendent peu à peu. La crise culmine à partir de Juillet 1965, quand la France commence sa &amp;ldquo;politique de la chaise vide&amp;rdquo; en suspendant la participation de la représentation française aux conseils des ministres de la CEE.&lt;/dd&gt;
&lt;dt&gt;1967 - Le Kennedy Round du GATT: libre-échange contre protectionnisme &lt;sup id=&#34;fnref:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;Le GATT, accord général sur les tarifs douaniers et le commerce, est un traité mondial qui vise à réduire les tarifs douaniers pour favoriser le libre-échange. Lancé au lendemain de la guerre, il a été étendu et renforcé au cours des décennies en de nombreux traités supplémentaires. Les USA ont des exports importants de céréales et alimentations animales (tourteaux protéiques) vers l&amp;rsquo;Europe, et ils voient d&amp;rsquo;un très mauvais oeuil l&amp;rsquo;instauration d&amp;rsquo;un protectionnisme européen. Pour l&amp;rsquo;itération de 1967, appelée &lt;em&gt;Kennedy Round&lt;/em&gt;, la priorité des USA est donc d&amp;rsquo;incorporer au GATT un accord sur le champ agricole qui baisse les droits de douane de 50% &lt;sup id=&#34;fnref:3&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:3&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. La France s&amp;rsquo;y oppose, et finit par remporter la confrontation puisque le round s&amp;rsquo;achève sans apporter d&amp;rsquo;accord agricole. Les négociations sur la PAC reprennent alors de plus belle.&lt;/dd&gt;
&lt;dt&gt;1968 - Entrée en vigueur de la PAC&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;Les produits agricoles entrent en libre circulation au sein de la CEE. Les Allemands tirent un bilan de la PAC, et constantent qu&amp;rsquo;elle est bénéfique - bien que les avantages en soient nettement plus importants pour la France.&lt;/dd&gt;
&lt;dt&gt;1984 - Régulation de l&amp;rsquo;offre &lt;sup id=&#34;fnref:4&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:4&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;A cause des prix minimums garantis, la production agricole dépasse la demande sans se soucier des excédents. Il en résulte un grand gaspillage: &amp;ldquo;montagnes de beurre&amp;rdquo; et &amp;ldquo;lacs de vin&amp;rdquo; sont revendus sur le marché mondial à des prix extrêmement bas.&lt;/dd&gt;
&lt;dd&gt;Comme cette surproduction fait exploser le budget de la PAC, l&amp;rsquo;UE instaure en 1984 un système de quotas pour des produits tels que le lait. Chaque producteur peut produire une certaine quantité, et il sera taxé s&amp;rsquo;il la dépasse.&lt;/dd&gt;
&lt;dt&gt;1992 - La PAC se réforme face au GATT &lt;sup id=&#34;fnref1:3&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:3&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;Face aux revendications des USA et du &amp;ldquo;Groupe de Cairns&amp;rdquo; lors du Gatt 1987-1994, appelé &lt;em&gt;Uruguay Round&lt;/em&gt;, la réforme portée par Ray MacSharry, commissaire européen pour l&amp;rsquo;Agriculture et le Développement Rural, initie un recul du protectionnisme de la PAC: les prix minimum garantis commencent de baisser, remplacés par des aides directes aux agriculteurs. Ce mouvement continuera sur deux décennies, jusquà la disparition des prix garantis.&lt;/dd&gt;
&lt;dt&gt;1999 - Le développement rural s&amp;rsquo;ajoute aux aides financières&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;Tenant compte de l&amp;rsquo;élargissement de l&amp;rsquo;UE vers les pays fortement agricoles de l&amp;rsquo;Est, le programme &amp;ldquo;Agenda 2000&amp;rdquo; veut baisser le coût de la PAC tout en soutenant le dynamisme économique du monde rural. Cette réforme continue de faire baisser les prix mimimum, et ne les compense que partiellement par une augmentation des aides directes. Le budget libéré est attribué à un deuxième pilier de la PAC: le développement rural. Aujourd&amp;rsquo;hui encore, cette division en deux piliers - 1. Aides directes &amp;amp; soutien aux exports, 2. Développement rural - tient toujours.&lt;/dd&gt;
&lt;dt&gt;2003 - Introduction de critères sociaux et environnementaux&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;Une critique récurrente contre la PAC est qu&amp;rsquo;elle incite au productivisme et favorise trop les grandes exploitations. La réforme 2003 de la PAC introduit deux changements. D&amp;rsquo;abord, les aides sont découplées de la production: un payement unique sera perçu par exploitation au lieu d&amp;rsquo;une aide à la production. Ensuite, ces aides sont conditionnées à un ensemble de normes relatives à l’environnement, à la sécurité alimentaire et au « bien-être des animaux en tant qu’êtres sensibles ».&lt;/dd&gt;
&lt;dd&gt;Ces mesures seront renforcées successivement par les réformes de 2007 et 2013.&lt;/dd&gt;
&lt;dt&gt;2013 - Payement vert&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;Cette réforme conditionne 30% des aides directes à un &amp;ldquo;payement vert&amp;rdquo;, accordé à trois confitions : préservation d&amp;rsquo;une superficie minimale de prairies permanentes, diversification des cultures, et maintien d&amp;rsquo;au moins 5% de surface arable pour des zones d&amp;rsquo;intérêt écologiques : haies, mares.
the reservation of 30% of direct aid for a green payment, the allocation of which is subject to compliance with three conditions: the maintenance of permanent grasslands, crop diversification and the reservation of at least 5% of arable land for areas of ecological interest such as hedges or ponds.&lt;/dd&gt;
&lt;dt&gt;2020 - Pacte vert&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;Le &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://wikipedia.org/wiki/European_Green_Deal&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Pacte vert&lt;/a&gt; est un ensemble d&amp;rsquo;initiatives politiques proposé en 2020 par la Commission Européenne afin de rendre l&amp;rsquo;UE neutre en carbone d&amp;rsquo;ici 2050. C&amp;rsquo;est dans ce cadre qu&amp;rsquo;ont été adoptées la stratégie &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://food.ec.europa.eu/horizontal-topics/farm-fork-strategy_en&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;&amp;ldquo;de la ferme à l&amp;rsquo;assiette&amp;rdquo;&lt;/a&gt; (page non disponible en français) et une stratégie actualisée en matière de biodiversité, ainsi qu&amp;rsquo;loi sur le climat en juin 2021. Les principaux objectifs agro-environnementaux d&amp;rsquo;ici 2030 comprennent la réduction de l&amp;rsquo;utilisation des pesticides chimiques (-50%), des antibiotiques (-50%) et des engrais (-20%) ; l&amp;rsquo;extension de la part des terres consacrées à l&amp;rsquo;agriculture biologique à 25% ; le maintien ou la restauration des caractéristiques du paysage sur au moins 10 % des terres agricoles ; l&amp;rsquo;arrêt de la perte de biodiversité sur les terres agricoles ; et la réduction des émissions nettes de GES de 55%. Ces objectifs ambitieux annoncent de profondes implications pour la PAC.
In parallel to the CAP reform, the European Commission introduced the Green Deal, the Farm to Fork Strategy and an updated Biodiversity Strategy and adopted a Climate Law in June 2021. Major agri-environmental targets by 2030 include reduced use of chemical pesticides (−50%), antibiotics (−50%), and fertilizers (−20%); expanding the land share of organic farming to 25%; maintaining or restoring landscape features on at least 10% of farmland; and reducing net GHG emissions by 55%. These ambitious goals require improved environmental performance of European agriculture, with many implications for the CAP.&lt;/dd&gt;
&lt;/dl&gt;
&lt;h3 id=&#34;vue-densemble&#34;&gt;Vue d&amp;rsquo;ensemble&lt;/h3&gt;
&lt;div class=&#34;custom-box&#34;&gt;
&lt;image src=evolution_budget_cap.png&gt;
&lt;p align-text=center&gt;Evolution du budget de la CAP. Le budget 2021 est un budget prévisionnel, réduit à cause du Brexit.&lt;/it&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Le graphe ci-dessus&lt;sup id=&#34;fnref:5&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:5&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;5&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; résume l&amp;rsquo;évolution du budget de la PAC au fil des ans. On y retrouve des transformations profondes mentionnées plus haut, quelquefois mises en place quelques années après leur promulgation : à partir de 1992, le remplacement des mesures marché par les aides directes et l&amp;rsquo;introduction du pilier &lt;em&gt;Développement rural&lt;/em&gt;, le découplement des aides dès 2005, la soumission de certaines aides directes à une norme verte en 2016.  Le trait noir marque une tendance à la baisse de la CAP par rapport au PIB de l&amp;rsquo;UE, qui correspond en fait à une baisse d&amp;rsquo;importance dans le budget : d&amp;rsquo;autres politiques prennent en effet de plus en plus de place dans le budget de l&amp;rsquo;UE, par exemple le Fonds Européen de Développement régional (&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://ec.europa.eu/regional_policy/funding/erdf_en&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;ERDF&lt;/a&gt;, page non disponible en français) qui rééquilibre les revenus entre les régions de l&amp;rsquo;UE.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Au fil des années, avec l&amp;rsquo;expansion de l&amp;rsquo;Europe, la balance nette de chaque pays dans la PAC a évolué.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  
  &lt;script src=&#34;https://cdn.plot.ly/plotly-latest.min.js&#34;&gt;&lt;/script&gt;



&lt;div id=&#34;country_balance_fr.json&#34; class=&#34;plotly&#34; style=&#34;height:500px&#34;&gt;&lt;/div&gt;
&lt;script&gt;
Plotly.d3.json(&#34;country_balance_fr.json&#34;, function(err, fig) {
    Plotly.plot(&#39;country_balance_fr.json&#39;, fig.data, fig.layout, {responsive: true});
});
&lt;/script&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;On y voit par exemple que malgré les importantes subventions que recoit la France de la PAC, elle est tout de même déficitaire nette, car l&amp;rsquo;intégration de nouveaux pays à l&amp;rsquo;Est a déséquilibré la balance qui était à son avantage.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;la-prochaine-pac--2023-2027&#34;&gt;La prochaine PAC : 2023-2027&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Atteindre les objectifs agricoles du Pacte vert pour l’Europe requiert d’inverser de nombreuses tendances&lt;sup id=&#34;fnref:6&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:6&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;6&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Les émissions agricoles européennes de gaz à effet de serre (GES) ne diminuent pas depuis 2010, de même que les ventes de pesticides et les usages d’engrais azotés.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Les surfaces en agriculture biologique, qui représentent actuellement 8,5 % de la Surface Agricole Utile (SAU) européenne, atteindraient 12-13 % en 2030 au rythme actuel, au lieu des 25 % visés.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;La biodiversité est en érosion constante sur les terres agricoles.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;To address these weaknesses, the CAP post-2023 proposes a new &amp;ldquo;Green Architecture&amp;rdquo; around three area-related environmental instruments: &amp;ldquo;enhanced conditionality&amp;rdquo;; AECM in Pillar 2; and new &amp;ldquo;Eco-schemes&amp;rdquo; in Pillar 1 (that can more than double the CAP&amp;rsquo;s budget for biodiversity, climate, and other environmental objectives compared to current AECM investments). Similar to AECM, Eco-schemes are voluntary for farmers, but Member States (MS) have much more freedom in their design. MS are required to invest at least 20% of Pillar 1 payments in Eco-schemes in 2023–2024 and at least 25% after 2025. The minimum share of Pillar 2 payments for environmental instruments increases from 30% currently to 35% after 2023. A new delivery model will also focus more on outcomes than prescriptions, granting MS more flexibility regarding how they intend to achieve the CAP&amp;rsquo;s objectives.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sur le sujet de la biodiversité, un comité de 300 expert européens&lt;sup id=&#34;fnref:7&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:7&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;7&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; a formulé ses recommandations pour l&amp;rsquo;UE, dont voici quelques extraits&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Des paysages préservés sont essentiels: aussi, il importe de remonter la part minimale de surface non-productive définie dans le critère “Good Agriculture and Environmental Condition” (GAEC)  de 4% appliqué uniauement aux terres arables, à 10% sur toutes les terres agricoles.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Les outils AECM et Eco-schemes devraient être utilisés pour des politiques de soutien à un paysage, permettant une coordination des effort qui manquent dans le cas d&amp;rsquo;aides individuelles.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Le passage à des récompenses basées sur les résultats plutôt que les méthodes est probablement une bonne chose: cependant la mesure de ces résultats doit être extrêmement bien faite pour éviter les abus, donc il serait sans doute prudent de baser les récompenses sur un équilibre entre les méthodes et les résultats.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Les eco-schemes sont pour l&amp;rsquo;instant des payements annuels. Pour prendre en compte les enjeux de long-terme de la biodiversité, il conviendrait sans doute d&amp;rsquo;introduire des critère multi-annuels dans les payements.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Eco-schemes can optimally operate as an intermediate instrument between conditionality (minimum standards) and AECM (target areas with complex ecological requirements, such as Natura 2000 sites or HNVF). Eco-schemes can complement AECM, especially in simplified landscapes. For example, where landscape features are protected by Conditionality (GAEC 8), Eco-schemes could support an expansion to 10%, while AECM may reward either further improvement of habitat quality or restoration of landscape elements (Díaz et al., 2021) or an expansion beyond 10%. Additionally, nonproductive investments can be used to support habitat restoration and maintenance.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Environmental monitoring and reporting of the CAP by member states are insufficient, especially for biodiversity (ECA, 2019; Geijzendorffer et al., 2016), et doivent être développés à la fois par uen augmentation du budget et le suivi d&amp;rsquo;indicateurs scientifiques précis pilotés par la Commission Européenne.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;div class=&#34;custom-box&#34; align-object=center&gt;
&lt;image src=CAP_reform_2021.webp align-object=&#34;center&#34;&gt;
&lt;p align-text=center&gt;Evolution du budget de la CAP. Le budget est un budget prévisionnel, réduit à cause du Brexit.[^grapheUE]&lt;/it&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://wikiagri.fr/articles/il-y-a-50-ans-aujourdhui-sicco-mansholt-voulait-agrandir-les-petites-exploitations-agricoles-en-europe/19571&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;cet article&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;footnotes&#34; role=&#34;doc-endnotes&#34;&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34;&gt;
&lt;p&gt;Ludlow, N.P. (2005) ‘The Making of the CAP: Towards a Historical Analysis of the EU’s First Major Policy’, Contemporary European History, 14(3), pp. 347–371.
&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.jstor.org/stable/pdf/20081268.pdf?&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;https://www.jstor.org/stable/pdf/20081268.pdf&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:2&#34;&gt;
&lt;p&gt;Schoenborn, B. (2014) ‘III. Les relations économiques’, in La mésentente apprivoisée : De Gaulle et les Allemands, 1963-1969. Genève: Graduate Institute Publications (International), pp. 90–112. Available at: &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;http://books.openedition.org/iheid/1083&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;http://books.openedition.org/iheid/1083&lt;/a&gt;.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:2&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:3&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://hal.archives-ouvertes.fr/hal-01594088/document&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;https://hal.archives-ouvertes.fr/hal-01594088/document&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:3&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref1:3&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:4&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.consilium.europa.eu/fr/policies/cap-introduction/timeline-history/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Timeline sur le site de l&amp;rsquo;UE&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:4&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:5&#34;&gt;
&lt;p&gt;Sources: CAP expenditure for past years: European Commission, DG Agriculture and Rural Development (Financial Report). GDP: Eurostat and Global Insight.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:5&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:6&#34;&gt;
&lt;p&gt;Tendances tirées de &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.inrae.fr/actualites/comment-pac-peut-elle-aider-satisfaire-objectifs-agricoles-du-pacte-vert-leurope&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;cet article de l&amp;rsquo;INRAE&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:6&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:7&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://conbio.onlinelibrary.wiley.com/doi/full/10.1111/conl.12901&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;https://conbio.onlinelibrary.wiley.com/doi/full/10.1111/conl.12901&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:7&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
        </item>
        
    </channel>
</rss>
