<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>wine on Aymeric Roucher</title><link>https://a-roucher.github.io/a-roucher.github.io/fr/categories/wine/</link><description>Recent content in wine on Aymeric Roucher</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en-us</language><lastBuildDate>Sun, 12 Jun 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://a-roucher.github.io/a-roucher.github.io/fr/categories/wine/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Le vignoble bordelais sèchera-t-il demain ?</title><link>https://a-roucher.github.io/a-roucher.github.io/fr/p/le-vignoble-bordelais-s%C3%A8chera-t-il-demain/</link><pubDate>Sun, 12 Jun 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://a-roucher.github.io/a-roucher.github.io/fr/p/le-vignoble-bordelais-s%C3%A8chera-t-il-demain/</guid><description>&lt;img src="https://a-roucher.github.io/a-roucher.github.io/fr/p/le-vignoble-bordelais-s%C3%A8chera-t-il-demain/Bordeaux-France.jpg" alt="Featured image of post Le vignoble bordelais sèchera-t-il demain ?" />&lt;p>En 2013 une étude américaine menée par le professeur Lee Hannah a fait grand bruit : la température moyenne en climat méditerranéen dépassant de plus en plus les besoins de la vigne, de grandes zones deviendraient impropres à la viticulture dans les quarante années suivantes. Dix ans plus tard, la température s’est élevée, et pourtant, les abandons massifs de vignobles se font encore attendre. Qu’est-ce qui a donné tort à cette étude – jusqu’à maintenant du moins ?&lt;/p>
&lt;h2 id="chaleur-et-vigne">Chaleur et vigne&lt;/h2>
&lt;p>C’est que la relation entre température et qualité du vin est plus complexe qu’on ne le croyait alors. Pour mieux la comprendre, revenons au tout début de la production d’un millésime : le cycle de la vigne.&lt;/p>
&lt;h3 id="le-cycle-de-la-vigne">Le cycle de la vigne&lt;/h3>
&lt;p>Cela commence comme une naissance, par des pleurs : après les premiers jours tièdes du printemps, la vigne sort de son sommeil hivernal, et sa sève s’écoule comme des larmes par les plaies qu’a laissées la taille. Alors les bourgeons sortent de leur bourre de coton pour commencer de croître. C’est après ce débourrement que le gel est dangereux, car la plante abaisse alors ses défenses contre le froid. Fin mai, c’est la floraison ; puis les fleurs écloses s’enflent lentement en grains, qui changeront de couleur près d’un mois plus tard. Au cours de la phase de maturation, le raisin se gorge de sucre. Vers septembre, c’est la vendange, et le raisin passe au chai pour la vinification. Si chaque phase se passe sous des cieux cléments, et si la vigne peut croître, guidée par les inlassables travaux des vignerons, sans être ravagée par la grêle, le gel, le mildiou, ou par le pare-chocs d’un conducteur ivre sortant à grand fracas de la route des Châteaux, alors seulement le vin pourra être bon.&lt;/p>
&lt;h3 id="la-météo-idéale">La météo idéale&lt;/h3>
&lt;p>Au long de ce cycle, les conditions météorologiques idéales changent du tout au tout : l’hiver doit être froid pour que la vigne fasse ses réserves. Au contraire, pendant la floraison, les conditions parfaites sont les mêmes que pour des vacances à la plage : pas de pluie, mais un soleil doux, une brise légère qui porte les pollens. Les mois qui mènent à la vendange, le temps idéal est ce « soleil cuisant » que chantait l’âme du vin sous la plume de Baudelaire.
De cette succession de nécessités opposées, la plus importante est sans doute la dernière : la vigne, pour mûrir, a besoin de chaleur. Pendant sa maturation, chaque cépage veut une somme critique de degrés pour développer ses qualités aromatiques ; faute de chaleur, par exemple, le Cabernet-Sauvignon garde de lourds arômes de poivron vert qui peuvent déséquilibrer son bouquet. L’art des viticulteurs ne saurait se résumer au seul chiffre de la température, mais l’étude montre que les vins du siècle dernier, pris en moyenne - ce qui aplanit les accidents individuels -, furent meilleurs après des étés chauds.&lt;/p>
&lt;h3 id="léquation-de-bordeaux">L&amp;rsquo;équation de Bordeaux&lt;/h3>
&lt;p>Un économiste américain, Orley Ashenfelter, décrivit cette relation par une équation simple. Il fut l’un des premiers à prédire que l’été 1982 très chaud et sec, donnerait naissance à une excellente année. Son compatriote, le jeune critique Robert Parker, fit aussi cette annonce audacieuse – et il y gagna une renommée mondiale, car 1982 leur donna raison, en se révélant progressivement comme l’un des grands millésimes du siècle.&lt;/p>
&lt;h2 id="les-limites-de-la-canicule">Les limites de la canicule&lt;/h2>
&lt;p>Pourtant, dire que « la qualité du vin est proportionnelle à la température » ne signifie plus rien passées des températures trop élevées, car on ne peut pas cultiver de vigne dans un four. A Bordeaux, l’été 2003 en est l’illustration : la canicule intense a bloqué la maturité des cépages - Merlot surtout, et donné des tannins trop mûrs.
Alors que le baromètre s’élevait progressivement autour du monde, un nouveau postulat est apparu : pour un cépage donné, la qualité des grappes s’améliore avec la température, mais seulement jusqu’à une certaine température optimale au-delà de laquelle elle redescend aussi vite. Le réchauffement peut alors avoir un impact terrible. Et c’est dans cette inquiétude que fut publiée l’étude de 2013, qui tablait sur un déclin de nos régions viticoles. Mais cette étude est allée trop loin dans ses conclusions, car elle prenait le climat comme seule force à l’œuvre. A l’époque, une lettre de contestation parut rapidement, menée par le professeur Van Leeuwen de l’institut de la Vigne et du Vin, qui pointait des erreurs méthodologiques, ainsi qu’une omission majeure : l’étude de Lee Hannah négligeait l’adaptation possible des modes de production.&lt;/p>
&lt;h2 id="repenser-le-travail-de-la-vigne">Repenser le travail de la vigne&lt;/h2>
&lt;p>« Le vin est le fils du soleil et de la terre, mais il a eu le travail comme accoucheur », disait Paul Claudel, et c’était là une bonne définition de notre beau mot de &lt;em>Terroir&lt;/em>, qui n’a pas d’équivalent en langue étrangère. Pour un pied de vigne, le sol est important, le climat plus encore, mais il ne faut pas négliger le travail de la vigne. Pour s’adapter au réchauffement climatique, les vignerons n’ont pas attendu les scientifiques. La viticulture mondiale foisonne d’idées nouvelles, et les grands crus bordelais sont depuis des dizaines d’années de véritables laboratoires à ciel ouvert. Toiles d’ombrage, effeuillage réduit, haies, gestion du sol, changement de cépage, de nombreuses pratiques sont déjà à l’oeuvre. Citons par exemple le fait de laisser l’herbe pousser dans les rangs pour augmenter l’albedo du sol – le rayonnement réfléchi vers le ciel au lieu d’être transformé en chaleur.
Pablo Almaraz, chercheur de l’université de Cadiz, a montré l’impact tangible de cette adaptation. Il a étudié les relations entre la qualité du vin de Bordeaux, rapportée depuis plus d’un siècle par un courtier bordelais, et la température moyenne d’avril à septembre. Il est ainsi parvenu à obtenir une estimation de la température optimale : on obtient alors le graphe ci-dessous, où l’on voit que, depuis 1970, l’augmentation de température est précédée d’une augmentation progressive de la température optimale, qui semble même accélérer depuis 1990.&lt;/p>
&lt;p>Et enfin, comme production avec une plante pérenne, les acteurs eux-mêmes se projettent à au moins 30 ans où les degrés seront forcément plus élevés. Rappelons que +2 degrés, ça veut dire + de 4 degrés sur la surface terrestre; Avec des risques climatiques plus accentués et fréquents.&lt;/p>
&lt;p>C&amp;rsquo;est aussi exemplaire pour étudier et mettre en œuvre à l’échelle mondiale des stratégies d&amp;rsquo;adaptation plus globalement pour d&amp;rsquo;autres filières. Il faut que la filière en soit consciente&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://a-roucher.github.io/a-roucher.github.io/a-roucher.github.io/fr/p/le-vignoble-bordelais-s%C3%A8chera-t-il-demain/Almaraz.png"
width="1008"
height="432"
loading="lazy"
alt="almaraz"
class="gallery-image"
data-flex-grow="233"
data-flex-basis="560px"
>&lt;/p>
&lt;p>Valeur en °C de la température moyenne à Bordeaux – en jaune (le trait continu est la courbe lissée) et de la température optimale calculée – en vert, avec les marges d’incertitude à 95% en vert plus clair. Graphe obtenu en reproduisant les étapes du travail de Pablo Almaraz avec la librairie Python pymc3.&lt;/p>
&lt;h2 id="lavenir-de-nos-vignobles">L&amp;rsquo;avenir de nos vignobles&lt;/h2>
&lt;p>Alors, le vignoble de Bordeaux est-il voué au déclin ? Il semble que les travaux de la vigne – et sans doute aussi la vinification et l’élevage – ont su s’adapter avec un effet tangible. Mais ce n’est sans doute que du temps gagné, avant de toucher aux limites physiques de la vigne. Les températures au-dessus de 40 degrés peuvent dessécher les grappes et provoquer l’apoplexie des ceps. Les vignobles australiens et californiens sont déjà coutumiers de ces dégâts, et la France en a fait l’expérience douloureuse en juin 2019, quand un record de 45 degrés a été enregistré à Marsillac, séchant sur pied un tiers de la récolte de l’Hérault.
Pour étudier les conséquences du réchauffement climatique sur la viti-viniculture et y apporter des solutions, le rapport Laccave a mobilisé pendant dix ans une centaine de chercheurs. Présenté en novembre dernier, il brosse un sombre tableau des désastres à venir : canicules fréquentes, débourrement plus précoce rendant les vignes vulnérables au gel, pression de ravageurs accrue, incendies. Il évoque aussi la nécessité de déplacer les vignobles vers des températures plus fraîches, soit en altitude, soit vers le Nord. Quoiqu’il en soit, il faudra se serrer les coudes : Jean-Marc Touzard, co-animateur du rapport, insiste sur la complémentarité à trouver entre les différents secteurs, décideurs publics, producteurs et assureurs. Il insiste aussi sur la nécessité pour le secteur vitivinicole de se montrer exemplaire en matière de respect de l’environnement et d’émissions de gaz à effet de serre – car la meilleure solution pour le long-terme reste bien sûr limiter le réchauffement.&lt;/p></description></item></channel></rss>