<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Aymeric Roucher</title><link>https://a-roucher.github.io/fr/</link><description>Recent content on Aymeric Roucher</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en-us</language><lastBuildDate>Sun, 12 Jun 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://a-roucher.github.io/fr/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Le vignoble bordelais sèchera-t-il demain ?</title><link>https://a-roucher.github.io/fr/p/le-vignoble-bordelais-s%C3%A8chera-t-il-demain/</link><pubDate>Sun, 12 Jun 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://a-roucher.github.io/fr/p/le-vignoble-bordelais-s%C3%A8chera-t-il-demain/</guid><description>&lt;img src="https://a-roucher.github.io/fr/p/le-vignoble-bordelais-s%C3%A8chera-t-il-demain/Bordeaux-France.jpg" alt="Featured image of post Le vignoble bordelais sèchera-t-il demain ?" />&lt;p>En 2013, une &lt;a class="link" href="https://www.pnas.org/doi/10.1073/pnas.1210127110" target="_blank" rel="noopener"
>étude américaine menée par le professeur Lee Hannah&lt;/a> a fait grand bruit : la température moyenne en climat méditerranéen dépassant de plus en plus les besoins de la vigne, de grandes zones deviendraient impropres à la viticulture dans les quarante années suivantes, en particulier sur le pourtour méditerrannéen. Alors, nos vignobles sont-ils condamnés ?&lt;/p>
&lt;h2 id="chaleur-et-vigne">Chaleur et vigne&lt;/h2>
&lt;p>Afin de mieux comprendre les enjeux du réchauffement climatique pour la viticulture, intéressons nous d&amp;rsquo;abord au cycle de production d&amp;rsquo;un millésime.&lt;/p>
&lt;h3 id="le-cycle-de-la-vigne">Le cycle de la vigne&lt;/h3>
&lt;p>Cela commence comme une naissance, par des pleurs : après les premiers jours tièdes du printemps, la vigne sort de son sommeil hivernal, et sa sève s’écoule comme des larmes par les plaies qu’a laissées la taille. Alors les bourgeons sortent de leur bourre de coton pour commencer de croître. C’est après ce débourrement que le gel est dangereux, car la plante abaisse ses défenses contre le froid. Fin mai, les fleurs éclosent, puis s’enflent lentement en grains. Le fruit mûrit, se charge selon son cépage de sucre, de tannins, et pour le raisin noir, des anthocyanes qui le colorent. Quand le raisin est mûr, on vendange, et la vinification commence au chai. Si chaque phase se passe sous des cieux cléments, et si la vigne peut croître, guidée par les inlassables travaux des vignerons, sans être ravagée par la grêle, le gel, le mildiou, ou par le pare-chocs d’un conducteur ivre sortant à grand fracas de la route des Châteaux, alors seulement le vin pourra être bon.&lt;/p>
&lt;h3 id="limportance-de-la-chaleur">L&amp;rsquo;importance de la chaleur&lt;/h3>
&lt;p>Au long de ce cycle, les conditions météorologiques idéales changent du tout au tout. L&amp;rsquo;hiver doit être froid pour que la vigne fasse ses réserves ; au contraire, pendant la maturation, le temps idéal est ce « soleil cuisant » que chantait l’âme du vin sous la plume de Baudelaire. Cette dernière condition est la plus importante : par exemple, faute de chaleur, le Cabernet-Sauvignon garde de lourds arômes de poivron vert qui déséquilibrent son bouquet. L’art des viticulteurs ne saurait se résumer au seul chiffre de la température, mais l’étude montre que les vins du siècle dernier furent en moyenne meilleurs après des étés chauds.
Un économiste américain, Orley Ashenfelter, mit cette relation en équation : il fut l’un des premiers à prédire que l’été 1982 très chaud et sec, donnerait naissance à une excellente année. Son compatriote, le jeune critique Robert Parker, fit aussi cette annonce audacieuse – et il y gagna une renommée mondiale, car 1982 leur donna raison, en se révélant progressivement comme l’un des grands millésimes du siècle.&lt;/p>
&lt;h3 id="trop-chaud-">Trop chaud ?&lt;/h3>
&lt;p>Pourtant, à des températures trop élevées, on ne peut plus faire de bon vin. A Bordeaux, l’été 2003 en est l’illustration : la canicule intense a bloqué la maturité des cépages - Merlot surtout, et donné des tannins trop mûrs. C&amp;rsquo;est dans cette idée que fut publiée l’étude de 2013, qui tablait sur un déclin des régions viticoles traditionnelles.&lt;/p>
&lt;h2 id="ladaptation-des-vignobles">L&amp;rsquo;adaptation des vignobles&lt;/h2>
&lt;p>Observe-t-on une migration massive des vignobles européens vers le Nord ?
Voyez vous-mêmes.&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;iframe seamless src="vineyard_map/index.html" width=100% height=500px style=border:none;overflow:hidden; allowfullscreen>&lt;/iframe>
&lt;p>Evolution de la surface des vignobles entre 2000 et 2018.
En noir les surfaces restées des vignobles, en vert les nouvelles surfaces de vignobles, en rouge les surfaces passées à un autre usage. S&amp;rsquo;il existait une migration générale des vignobles vers les latitudes plus froides, on devrait avoir une dominante verte au Nord et rouge au Sud.&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>Il semble bien qu&amp;rsquo;il n&amp;rsquo;y ait &lt;strong>pas de tendance claire entre 2000 et 2018&lt;/strong>. L&amp;rsquo;équipe de Lee Hannah est allée trop loin dans ses conclusions, car elle prenait le climat comme seule force à l’œuvre. Après la parution de cette étude, une réponse énergique était rapidement parue, menée par le professeur Van Leeuwen, qui lui reprochait d&amp;rsquo;avoir omis un facteur majeur : le travail de la vigne.&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>« Le vin est le fils du soleil et de la terre, mais il a eu le travail comme accoucheur ». &lt;em>Paul Claudel&lt;/em>&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>Les vignerons n&amp;rsquo;ont attendu personne pour adapter leurs méthodes au changement climatique : la viticulture mondiale foisonne d’idées nouvelles, et les grands crus bordelais sont de véritables laboratoires à ciel ouvert. De nombreuses pratiques sont à l&amp;rsquo;essai : par exemple, laisser l’herbe pousser dans les rangs augmente l’albedo du sol – le rayonnement réfléchi vers le ciel au lieu d’être transformé en chaleur.
Le projet scientifique Laccave produit un &lt;a class="link" href="https://paca.chambres-agriculture.fr/fileadmin/user_upload/Provence-Alpes-Cote_d_Azur/020_Inst_Paca/CRA_PACA/Documents/INNOVATION_RED_2017/Projet_LACCAVE.pdf" target="_blank" rel="noopener"
>recensement de ces adaptations à l&amp;rsquo;essai&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;p>Pablo Almaraz, chercheur de l’université de Cadiz, a montré l’impact tangible de cette adaptation. Il a étudié les relations entre la qualité du vin de Bordeaux, rapportée depuis plus d’un siècle par un courtier bordelais, et la température moyenne d’avril à septembre. Il est ainsi parvenu à obtenir une estimation de la température optimale : on obtient alors le graphe ci-dessous, où l’on voit que, depuis 1970, l’augmentation de température est précédée d’une augmentation progressive de la température optimale.&lt;/p>
&lt;div class="custom-box">
&lt;image src=Almaraz.png>
&lt;p align-text=center>Valeur en °C de la température moyenne à Bordeaux (en jaune, valeur lissée en trait continu) et de la température optimale calculée (en vert, avec marges d’incertitude à 95%). Graphe obtenu en reproduisant le travail de Pablo Almaraz avec la librairie Python pymc.&lt;/p>
&lt;/div>
&lt;h2 id="la-route-à-venir">La route à venir&lt;/h2>
&lt;p>Alors, le vignoble bordelais est-il sauf ? Il semble que les travaux de la vigne – et sans doute aussi la vinification et l’élevage – ont su s’adapter avec un effet tangible. Mais ce n’est sans doute que du temps gagné, avant de toucher aux limites physiques de la vigne - rappelons que le scénario médian donné par &lt;a class="link" href="https://www.ipcc.ch/report/ar6/wg1/downloads/report/IPCC_AR6_WGI_SPM_final.pdf" target="_blank" rel="noopener"
>le dernier rapport du GIEC&lt;/a> aboutit de manière &lt;em>très probable&lt;/em> à une augmentation globale de température supérieure à 2°C d&amp;rsquo;ici la fin du siècle, en particulier une augmentation de 4°C en Europe. Quel sera l&amp;rsquo;impact sur la viticulture ? Les températures au-dessus de 40°C peuvent dessécher les grappes et provoquer l’apoplexie des ceps. Les vignobles australiens et californiens sont déjà coutumiers de ces dégâts, et la France en a fait l’expérience douloureuse en juin 2019, quand un record de 45°C a été enregistré à Marsillac, séchant sur pied un tiers de la récolte de l’Hérault.&lt;/p>
&lt;div class="custom-box">
D'autres dangers intensifiés par le réchauffement menaceront de plus en plus les vignobles : par exemple, le "goût de fumée" dont la France a fait l'expérience en été 2022 quand la fumée des incendies de Gironde a survolé le vignoble bordelais.
&lt;video style="margin: auto; display: block; padding-top: 20px;border-radius: 4px;" width="320" height="240" loop autoplay muted>
&lt;source src="smoke_bordeaux.mp4" type="video/mp4">
&lt;/video>
&lt;/div>
&lt;p>Quoi qu&amp;rsquo;il en soit, le monde viticole a pleinement pris la mesure des menaces qui pèsent sur lui : un partenariat incluant l&amp;rsquo;INRAE a construit &lt;a class="link" href="https://innovin.fr/wp-content/uploads/2021/08/Strat%C3%A9gie-de-la-fili%C3%A8re-viticole-face-au-changement-climatique.pdf" target="_blank" rel="noopener"
>une stratégie nationale de la filière viticole face au changement climatique&lt;/a>. Parmi les quatres scénarios envisagés à l&amp;rsquo;horizon 2050, un scénario &amp;ldquo;nomade&amp;rdquo;, qui impliquerait des relocalisations de vignobles, remettant ainsi en question nos terroirs. Pour éviter que se réalise ce scénario, la filière devra s&amp;rsquo;appuyer sur nombre de piliers, dont le dernier revient à la racine du mal : puisque le réchauffement est un problème de société, et puisque la filière viticole demandera au gouvernement de l&amp;rsquo;aide dans les difficultés à venir, elle devra se montrer exemplaire dans l&amp;rsquo;atténuation de ce réchauffement.&lt;/p></description></item><item><title>Archives</title><link>https://a-roucher.github.io/fr/archives/</link><pubDate>Tue, 28 May 2019 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://a-roucher.github.io/fr/archives/</guid><description/></item><item><title>A propos</title><link>https://a-roucher.github.io/fr/a-propos/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://a-roucher.github.io/fr/a-propos/</guid><description>&lt;p>Je suis un Data scientist dans la start-up d&amp;rsquo;assurance climatique Descartes Underwriting.&lt;/p>
&lt;p>Auparavant, j&amp;rsquo;ai suivi le cursus ingénieur à Polytechnique ⚔️ avec une spécialisation en informatique - science des données, et j&amp;rsquo;ai fini mon parcours par un master à Cambridge 🇬🇧. Voir mon &lt;a class="link" href="CV_AymericRoucher_03-22.pdf" >Curriculum Vitae&lt;/a> pour plus de d´étails.&lt;/p>
&lt;h3 id="descartes">Descartes&lt;/h3>
&lt;p>&lt;a class="link" href="https://www.descartesunderwriting.com/" target="_blank" rel="noopener"
>Descartes&lt;/a> est une start-up en pleine croissance, qui fournit des assurances dans le monde entier contre les risques climatiques : cyclones, feux de forêt, tremblements de terre, sécheresse&amp;hellip;&lt;/p>
&lt;p>Le réchauffement climatique est en fait un grand dérèglement du climat : il augmente généralement la fréquence des catastrophes naturelles. De ce fait, les pertes économiques augmentent, et les pertes non-assurées explosent.
Descartes a pour mission de fournir un matelas financier contre les risques climatiques.&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://a-roucher.github.io/fr/a-propos/sigma-2-2020-figure-15-1.png"
width="1334"
height="739"
loading="lazy"
alt="Pertes dûes aux catastrophes, en milliards de $ ($ 2019), Swiss Re Institute. &amp;gt;80% de ces pertes sont liées à la météo, le reste est dû aux séismes / tsunamis ou causé par l&amp;rsquo;homme."
class="gallery-image"
data-flex-grow="180"
data-flex-basis="433px"
>&lt;/p>
&lt;p>L&amp;rsquo;entreprise est spécialisée en &lt;a class="link" href="https://corporatesolutions.swissre.com/insights/knowledge/what_is_parametric_insurance.html" target="_blank" rel="noopener"
>assurance paramétrique&lt;/a>, type d&amp;rsquo;assurance dans lequel le payment n&amp;rsquo;est pas soumis à la validation d&amp;rsquo;un expert lors d&amp;rsquo;une inspection post-sinistre, mais déclenché automatiquement par un paramètre climatique. Cela pourrait être par exemple : &amp;ldquo;Si l&amp;rsquo;oeil d&amp;rsquo;un cyclone passe à moins de 50km de vos coordonnées GPS, le payment se déclenche&amp;rdquo;. Ce processus assure au client des payements rapides et sans litige, et permet aux entreprises de mieux calculer le risque - donc de réduire ses pertes.
L&amp;rsquo;entreprise croît rapidement : nous étions une trentaine à mon arrivée en septembre 2021, et nous sommes plus de 100 en été 2022.&lt;/p>
&lt;h3 id="mon-travail">Mon travail&lt;/h3>
&lt;p>J&amp;rsquo;ai rejoint Descartes pour prototyper et lancer les nouveaux produits. De par la nature paramétrique de nos produits, comme l&amp;rsquo;évaluation du risque et celle des dommages se font par des données, le lancement d&amp;rsquo;un nouveau produit met un jeu un large spectre de compétences en Data. Cela va des accords passées avec un fournisseur de données tiers jusqu&amp;rsquo;aux rencontres clients pour proposer le produit, en passant par la construction de modèles qui simulent des évènements extrêmes pour estimer le risque : les sujets abordés sont très stimulants.&lt;/p>
&lt;p>Ce travail implique aussi une veille constante sur l&amp;rsquo;évolution du climat mondial, un sujet inquiétant, mais passionnant.&lt;/p></description></item><item><title>Rechercher</title><link>https://a-roucher.github.io/fr/search/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://a-roucher.github.io/fr/search/</guid><description/></item></channel></rss>