<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Aymeric Roucher</title><link>https://a-roucher.github.io/fr/</link><description>Recent content on Aymeric Roucher</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en-us</language><lastBuildDate>Sat, 12 Nov 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://a-roucher.github.io/fr/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Le vignoble bordelais sèchera-t-il demain ?</title><link>https://a-roucher.github.io/fr/p/le-vignoble-bordelais-s%C3%A8chera-t-il-demain/</link><pubDate>Sat, 12 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://a-roucher.github.io/fr/p/le-vignoble-bordelais-s%C3%A8chera-t-il-demain/</guid><description>&lt;img src="https://a-roucher.github.io/fr/p/le-vignoble-bordelais-s%C3%A8chera-t-il-demain/Bordeaux-France.jpg" alt="Featured image of post Le vignoble bordelais sèchera-t-il demain ?" />&lt;p>En 2013, une &lt;a class="link" href="https://www.pnas.org/doi/10.1073/pnas.1210127110" target="_blank" rel="noopener"
>étude américaine menée par le professeur Lee Hannah&lt;/a> a fait grand bruit : la température moyenne en climat méditerranéen dépassant de plus en plus les besoins de la vigne, de grandes zones deviendraient impropres à la viticulture dans les quarante années suivantes, en particulier sur le pourtour méditerrannéen. Alors, nos vignobles sont-ils condamnés ?&lt;/p>
&lt;h2 id="chaleur-et-vigne">Chaleur et vigne&lt;/h2>
&lt;p>Afin de mieux comprendre les enjeux du réchauffement climatique pour la viticulture, intéressons nous d&amp;rsquo;abord au cycle de production d&amp;rsquo;un millésime.&lt;/p>
&lt;h3 id="le-cycle-de-la-vigne">Le cycle de la vigne&lt;/h3>
&lt;p>Cela commence comme une naissance, par des pleurs : après les premiers jours tièdes du printemps, la vigne sort de son sommeil hivernal, et sa sève s’écoule comme des larmes par les plaies qu’a laissées la taille. Alors les bourgeons sortent de leur bourre de coton pour commencer de croître. C’est après ce débourrement que le gel est dangereux, car la plante abaisse ses défenses contre le froid. Fin mai, les fleurs éclosent, puis s’enflent lentement en grains. Le fruit mûrit, se charge selon son cépage de sucre, de tannins, et pour le raisin noir, des anthocyanes qui le colorent. Quand le raisin est mûr, on vendange, et la vinification commence au chai. Si chaque phase se passe sous des cieux cléments, et si la vigne peut croître, guidée par les inlassables travaux des vignerons, sans être ravagée par la grêle, le gel, le mildiou, ou par le pare-chocs d’un conducteur ivre sortant à grand fracas de la route des Châteaux, alors seulement le vin pourra être bon.&lt;/p>
&lt;h3 id="plus-de-chaleur-est-bénéfique">Plus de chaleur est bénéfique&amp;hellip;&lt;/h3>
&lt;p>Au long de ce cycle, les conditions météorologiques idéales changent du tout au tout. L&amp;rsquo;hiver doit être froid pour que la vigne fasse ses réserves ; au contraire, pendant la maturation, le temps idéal est ce « soleil cuisant » que chantait l’âme du vin sous la plume de Baudelaire. Cette dernière condition est la plus importante : par exemple, faute de chaleur, le Cabernet-Sauvignon garde de lourds arômes de poivron vert qui déséquilibrent son bouquet. L’art des viticulteurs ne saurait se résumer au seul chiffre de la température, mais l’étude montre que les vins du siècle dernier furent en moyenne meilleurs après des étés chauds.
Un économiste américain, Orley Ashenfelter, mit cette relation en équation : il fut l’un des premiers à prédire que l’été 1982 très chaud et sec, donnerait naissance à une excellente année. Son compatriote, le jeune critique Robert Parker, fit aussi cette annonce audacieuse – et il y gagna une renommée mondiale, car 1982 leur donna raison, en se révélant progressivement comme l’un des grands millésimes du siècle.&lt;/p>
&lt;h3 id="-dans-une-certaine-mesure">&amp;hellip; dans une certaine mesure.&lt;/h3>
&lt;p>Pourtant, à des températures trop élevées, on ne peut plus faire de bon vin. A Bordeaux, l’été 2003 en est l’illustration : la canicule intense a bloqué la maturité des cépages - Merlot surtout, et donné des tannins trop mûrs. C&amp;rsquo;est dans cette idée que fut publiée l’étude de 2013, qui tablait sur un déclin des régions viticoles traditionnelles.&lt;/p>
&lt;h2 id="ladaptation-des-vignobles">L&amp;rsquo;adaptation des vignobles&lt;/h2>
&lt;p>Si l&amp;rsquo;etude de 2013 s&amp;rsquo;était vérifiée, on devrait observer une migration des mignobles vers le Nord, avec de nombreuses terres de vignobles qui passent à d&amp;rsquo;autres usages autour de la méditerrannée, et peut-être de nouveaux vignobles au Nord, aux latitudes plus froides. En pratique, est-ce qu&amp;rsquo;on observe une telle migration ?
Voyez vous-mêmes.&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;iframe seamless src="vineyard_map/index.html" width=100% height=500px style=border:none;overflow:hidden; scrolling=no allowfullscreen>&lt;/iframe>
&lt;p>Evolution de la surface des vignobles entre 2000 et 2018.
En noir les surfaces restées des vignobles, en vert les nouvelles surfaces de vignobles, en rouge les surfaces passées à un autre usage. S&amp;rsquo;il existait une migration générale des vignobles vers les latitudes plus froides, on devrait avoir une dominante verte au Nord et rouge au Sud.&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>Il semble bien qu&amp;rsquo;il n&amp;rsquo;y ait &lt;strong>pas de tendance claire entre 2000 et 2018&lt;/strong>. L&amp;rsquo;équipe de Lee Hannah est allée trop loin dans ses conclusions, car elle prenait le climat comme seule force à l’œuvre. Après la parution de cette étude, une réponse énergique était rapidement parue, menée par le professeur Van Leeuwen, qui lui reprochait d&amp;rsquo;avoir omis un facteur majeur : le travail de la vigne.&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>« Le vin est le fils du soleil et de la terre, mais il a eu le travail comme accoucheur ». &lt;em>Paul Claudel&lt;/em>&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>Les vignerons n&amp;rsquo;ont attendu personne pour adapter leurs méthodes au changement climatique : la viticulture mondiale foisonne d’idées nouvelles, et les grands crus bordelais sont de véritables laboratoires à ciel ouvert. De nombreuses pratiques sont à l&amp;rsquo;essai : par exemple, la chaleur dans les rangs de vigne provient en partie du rayonnement solaire capté par le sol. Donc augmenter la part du rayonnement réfléchi vers le ciel, appelée l&amp;rsquo;&lt;em>albedo&lt;/em> du sol, permet de diminuer la température. Cela peut se faire, par exemple en changeant les plantes qui poussent entre les rangs de vigne.
Le projet scientifique Laccave produit un &lt;a class="link" href="https://paca.chambres-agriculture.fr/fileadmin/user_upload/Provence-Alpes-Cote_d_Azur/020_Inst_Paca/CRA_PACA/Documents/INNOVATION_RED_2017/Projet_LACCAVE.pdf" target="_blank" rel="noopener"
>recensement de ces adaptations à l&amp;rsquo;essai&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;p>Ainsi, le vignoble peut produire des vins de bonne qualité à des températures plus élevées. Et cette adaptation peut déjà se mesurer dans les dernières années. Pablo Almaraz, chercheur de l’université de Cadiz, a étudié l&amp;rsquo;impact de la température moyenne au cours de la saison de la saison de croissance de la vigne, c&amp;rsquo;est à dire d’avril à septembre, qu&amp;rsquo;on nommera température de croissance. Il a comparé cette température pour chaque millésime à la qualité du millésime en question, trouvée dans les archives d&amp;rsquo;un courtier bordelais qui tient le journal du vignoble depuis plus d&amp;rsquo;un siècle et demi.&lt;/p>
&lt;p>Voilà ce graphe de la température optimale:
Il espérait pouvoir montrer que la qualité est meilleure en moyenne quand la température de croissance est proche d&amp;rsquo;une certaine valeur: ainsi, il aurait trouvé la température optimale de croissance de la vigne à Bordeaux. En fait, il finit par trouver un résultat encore plus intéressant: non seulement il existe une température optimale, mais elle augmente au fil de la dernière décennie. Voici le graphe qui montre l&amp;rsquo;évolution de la température de croissance optimale (en vert), comparée à la température de croissance réelle (en jaune).&lt;/p>
&lt;div class="custom-box">
&lt;image src=Almaraz.png>
&lt;p align-text=center>Valeur en °C de la température moyenne à Bordeaux (en jaune, valeur lissée en trait continu) et de la température optimale calculée (en vert, avec marges d’incertitude à 95%). Graphe obtenu en reproduisant le travail de Pablo Almaraz avec la librairie Python pymc.&lt;/p>
&lt;/div>
&lt;p>Voici l&amp;rsquo;explication la plus probable de ce comportement : comme des bons mécaniciens qui savent adapter leur moteur à recevoir un carburant de composition différente, les vignerons auraient su adapter leur mode de travail de la vigne pour supporter des températures plus élevées.&lt;/p>
&lt;h2 id="la-route-à-venir">La route à venir&lt;/h2>
&lt;p>Alors, si le vignoble bordelais a su s&amp;rsquo;adapter jusqu&amp;rsquo;aujourd&amp;rsquo;hui au réchauffement de son climat, est-il sauvé pour de bon ? Il semble bien que les travaux de la vigne – et sans doute aussi la vinification et l’élevage – ont su s’adapter avec un effet tangible. Mais ce n’est sans doute que du temps gagné, avant de toucher aux limites physiques de la vigne - rappelons que le scénario médian donné par &lt;a class="link" href="https://www.ipcc.ch/report/ar6/wg1/downloads/report/IPCC_AR6_WGI_SPM_final.pdf" target="_blank" rel="noopener"
>le dernier rapport du GIEC&lt;/a> aboutit de manière &lt;em>très probable&lt;/em> à une augmentation globale de température supérieure à 2°C d&amp;rsquo;ici la fin du siècle, en particulier une augmentation de 4°C en Europe. Quel sera l&amp;rsquo;impact sur la viticulture ? Les températures au-dessus de 40°C peuvent dessécher les grappes et provoquer l’apoplexie des ceps. Les vignobles australiens et californiens sont déjà coutumiers de ces dégâts, et la France en a fait l’expérience douloureuse en juin 2019, quand un record de 45°C a été enregistré à Marsillac, séchant sur pied un tiers de la récolte de l’Hérault.&lt;/p>
&lt;div class="custom-box">
D'autres dangers intensifiés par le réchauffement menaceront de plus en plus les vignobles : par exemple, le "goût de fumée" dont la France a fait l'expérience en été 2022 quand la fumée des incendies de Gironde a survolé le vignoble bordelais.
&lt;video style="margin: auto; display: block; padding-top: 20px;border-radius: 4px;" width="320" height="240" loop autoplay muted>
&lt;source src="smoke_bordeaux.mp4" type="video/mp4">
&lt;/video>
&lt;/div>
&lt;p>Quoi qu&amp;rsquo;il en soit, le monde viticole a pleinement pris la mesure des menaces qui pèsent sur lui : un partenariat incluant l&amp;rsquo;INRAE a construit &lt;a class="link" href="https://innovin.fr/wp-content/uploads/2021/08/Strat%C3%A9gie-de-la-fili%C3%A8re-viticole-face-au-changement-climatique.pdf" target="_blank" rel="noopener"
>une stratégie nationale de la filière viticole face au changement climatique&lt;/a>. Parmi les quatres scénarios envisagés à l&amp;rsquo;horizon 2050, un scénario &amp;ldquo;nomade&amp;rdquo;, qui impliquerait des relocalisations de vignobles, remettant ainsi en question nos terroirs. Pour éviter que se réalise ce scénario, la filière devra s&amp;rsquo;appuyer sur nombre de piliers, dont le dernier revient à la racine du mal : puisque le réchauffement est un problème de société, et puisque la filière viticole demandera au gouvernement de l&amp;rsquo;aide dans les difficultés à venir, elle devra se montrer exemplaire dans l&amp;rsquo;atténuation de ce réchauffement.&lt;/p></description></item><item><title>La nouvelle Politique Agricole Commune</title><link>https://a-roucher.github.io/fr/p/la-nouvelle-politique-agricole-commune/</link><pubDate>Wed, 10 Aug 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://a-roucher.github.io/fr/p/la-nouvelle-politique-agricole-commune/</guid><description>&lt;img src="https://a-roucher.github.io/fr/p/la-nouvelle-politique-agricole-commune/fields_from_above.jpg" alt="Featured image of post La nouvelle Politique Agricole Commune" />&lt;p>La prochaine itération de la Politique Agricole Commune (PAC) a été &lt;a class="link" href="https://www.consilium.europa.eu/en/policies/cap-introduction/cap-future-2020-common-agricultural-policy-2023-2027/" target="_blank" rel="noopener"
>approuvée en Décembre 2021&lt;/a> au terme de trois ans d&amp;rsquo;âpres discussions entre gouvernements de l&amp;rsquo;Union Européenne: elle entrera en vigueur en 2023, et sera effective jusqu&amp;rsquo;à 2027. Chaque année, elle mobilisera 30% du budget de l&amp;rsquo;UE. Alors, à quoi servé-ce encore que cette dépense-là ?&lt;/p>
&lt;h1 id="objectifs">Objectifs&lt;/h1>
&lt;p>Voilà tous les objectifs de la PAC.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>assurer un revenu équitable aux agriculteurs&lt;/li>
&lt;li>renforcer la compétitivité&lt;/li>
&lt;li>améliorer la position des agriculteurs dans la chaîne alimentaire&lt;/li>
&lt;li>agir contre le changement climatique&lt;/li>
&lt;li>protéger l’environnement&lt;/li>
&lt;li>préserver les paysages et la biodiversité&lt;/li>
&lt;li>soutenir le renouvellement des générations&lt;/li>
&lt;li>dynamiser les zones rurales&lt;/li>
&lt;li>garantir la qualité des denrées alimentaires et la santé&lt;/li>
&lt;li>encourager les connaissances et l’innovation.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Vous avez tout lu ? Bravo, moi pas. Cette liste n&amp;rsquo;est pas claire ; car on ne peut pas regarder la PAC comme un dessin d&amp;rsquo;architecte simple et cohérent. Comme la PAC est le vecteur de toute la politique agricole de l&amp;rsquo;UE, c&amp;rsquo;est un mastodonte en évolution constante, à qui chaque réforme rajoute une tête. Intéressons nous donc plutôt aux rapports de force politiques qui ont présidé à sa création ainsi qu&amp;rsquo;à ses évolutions ultérieures.&lt;/p>
&lt;h2 id="la-pac-avant-2021">La PAC avant 2021&lt;/h2>
&lt;h3 id="chronologie">Chronologie&lt;/h3>
&lt;dl>
&lt;dt>1957 - Traité de Rome&lt;/dt>
&lt;dd>Ce traité crée la Communauté Economique Européenne (CEE) entre la France, l&amp;rsquo;Allemagne, l&amp;rsquo;Italie et les pays du Benelux, pour créer un marché permettant le libre mouvement des personnes, de biens,services et capitaux. En particulier, les droits de douane internes sont abolis et remplacés par des douanes externes. C&amp;rsquo;est aussi l&amp;rsquo;annonce de développements à venir: le Préambule mentionne que les signataires sont &amp;ldquo;déterminés à établir les fondements d’une union sans cesse plus étroite entre les peuples européens&amp;rdquo;.&lt;/dd>
&lt;dd>La France avait exigé l&amp;rsquo;ajout d&amp;rsquo;un article prévoyant l’élaboration d&amp;rsquo;une &lt;strong>politique agricole commune&lt;/strong>.&lt;/dd>
&lt;dt>1962-1966 - Bras de fer franco-allemand &lt;sup id="fnref:1">&lt;a href="#fn:1" class="footnote-ref" role="doc-noteref">1&lt;/a>&lt;/sup>&lt;/dt>
&lt;dd>Pour le Général de Gaulle, une politique agricole qui soutiendrait les agriculteurs français est une condition de l&amp;rsquo;intégration au marché européen: &lt;em>&amp;ldquo;Une politique agricole nous est dûe, en contrepartie des sérieux risques que nous avons pris, peut-être inconsidérément ou prématurément, dans les domaines industriel et commercial&amp;rdquo;&lt;/em>.&lt;/dd>
&lt;dd>Pour accroître la productivité agricole de la CEE (qui n&amp;rsquo;a pas atteint, à cette époque, l&amp;rsquo;autosuffisance alimentaire) et assurer un revenu aux agriculteurs, la France soutient l&amp;rsquo;idée d&amp;rsquo;un mécanisme de prix garantis pour les produits agricoles: en cas de baisse des prix, c&amp;rsquo;est un fonds abondé par les Etats de la CEE qui assurera le prix minimum.&lt;/dd>
&lt;dd>Le principal opposant à cette mesure est l&amp;rsquo;Allemagne de l&amp;rsquo;Ouest, économiquement bien plus appuyée sur son industrie que son agriculture, qui ne goûte que peu l&amp;rsquo;intérêt de payer plus cher les denrées agricoles que sur le marché international.&lt;/dd>
&lt;dd>Deux acteurs majeurs soutiennent l&amp;rsquo;idée de la PAC: la Commission Européenne, qui milite naturellement pour une intégration renforcée des Etats de la CEE, mais aussi des Pays-Bas, dont la balance commerciale agricole est bonne grâce à son secteur horticole.&lt;/dd>
&lt;dd>Devant la difficulté à trouver un compromis, les négociations se tendent peu à peu. La crise culmine à partir de Juillet 1965, quand la France commence sa &amp;ldquo;politique de la chaise vide&amp;rdquo; en suspendant la participation de la représentation française aux conseils des ministres de la CEE.&lt;/dd>
&lt;dt>1967 - Le Kennedy Round du GATT: libre-échange contre protectionnisme &lt;sup id="fnref:2">&lt;a href="#fn:2" class="footnote-ref" role="doc-noteref">2&lt;/a>&lt;/sup>&lt;/dt>
&lt;dd>Le GATT, accord général sur les tarifs douaniers et le commerce, est un traité mondial qui vise à réduire les tarifs douaniers pour favoriser le libre-échange. Lancé au lendemain de la guerre, il a été étendu et renforcé au cours des décennies en de nombreux traités supplémentaires. Les USA ont des exports importants de céréales et alimentations animales (tourteaux protéiques) vers l&amp;rsquo;Europe, et ils voient d&amp;rsquo;un très mauvais oeuil l&amp;rsquo;instauration d&amp;rsquo;un protectionnisme européen. Pour l&amp;rsquo;itération de 1967, appelée &lt;em>Kennedy Round&lt;/em>, la priorité des USA est donc d&amp;rsquo;incorporer au GATT un accord sur le champ agricole qui baisse les droits de douane de 50% &lt;sup id="fnref:3">&lt;a href="#fn:3" class="footnote-ref" role="doc-noteref">3&lt;/a>&lt;/sup>. La France s&amp;rsquo;y oppose, et finit par remporter la confrontation puisque le round s&amp;rsquo;achève sans apporter d&amp;rsquo;accord agricole. Les négociations sur la PAC reprennent alors de plus belle.&lt;/dd>
&lt;dt>1968 - Entrée en vigueur de la PAC&lt;/dt>
&lt;dd>Les produits agricoles entrent en libre circulation au sein de la CEE. Les Allemands tirent un bilan de la PAC, et constantent qu&amp;rsquo;elle est bénéfique - bien que les avantages en soient nettement plus importants pour la France.&lt;/dd>
&lt;dt>1984 - Gaspillages et régulation de l&amp;rsquo;offre &lt;sup id="fnref:4">&lt;a href="#fn:4" class="footnote-ref" role="doc-noteref">4&lt;/a>&lt;/sup>&lt;/dt>
&lt;dd>A cause des prix minimums garantis, la production agricole dépasse la demande sans se soucier des excédents. Il en résulte un grand gaspillage: &amp;ldquo;montagnes de beurre&amp;rdquo; et &amp;ldquo;lacs de vin&amp;rdquo; sont revendus sur le marché mondial à des prix extrêmement bas.&lt;/dd>
&lt;dd>Comme cette surproduction fait exploser le budget de la PAC, l&amp;rsquo;UE instaure en 1984 un système de quotas pour des produits tels que le lait. Chaque producteur peut produire une certaine quantité, et il sera taxé s&amp;rsquo;il la dépasse.&lt;/dd>
&lt;dt>1992 - La PAC se réforme face au GATT &lt;sup id="fnref1:3">&lt;a href="#fn:3" class="footnote-ref" role="doc-noteref">3&lt;/a>&lt;/sup>&lt;/dt>
&lt;dd>Face aux revendications des USA et du &amp;ldquo;Groupe de Cairns&amp;rdquo; lors du Gatt 1987-1994, appelé &lt;em>Uruguay Round&lt;/em>, la réforme portée par Ray MacSharry, commissaire européen pour l&amp;rsquo;Agriculture et le Développement Rural, initie un recul du protectionnisme de la PAC: les prix minimum garantis commencent de baisser, remplacés par des aides directes aux agriculteurs. Ce mouvement continuera sur deux décennies, jusquà la disparition des prix garantis.&lt;/dd>
&lt;dt>1999 - Le développement rural s&amp;rsquo;ajoute aux aides financières&lt;/dt>
&lt;dd>Tenant compte de l&amp;rsquo;élargissement de l&amp;rsquo;UE vers les pays fortement agricoles de l&amp;rsquo;Est, le programme &amp;ldquo;Agenda 2000&amp;rdquo; veut baisser le coût de la PAC tout en soutenant le dynamisme économique du monde rural. Cette réforme continue de faire baisser les prix mimimum, et ne les compense que partiellement par une augmentation des aides directes. Le budget libéré est attribué à un deuxième pilier de la PAC: le développement rural. Aujourd&amp;rsquo;hui encore, cette division en deux piliers - 1. Aides directes &amp;amp; soutien aux exports, 2. Développement rural - tient toujours.&lt;/dd>
&lt;dt>2003 - Introduction de critères sociaux et environnementaux&lt;/dt>
&lt;dd>Une critique récurrente contre la PAC est qu&amp;rsquo;elle incite au productivisme et favorise trop les grandes exploitations. La réforme 2003 de la PAC introduit deux changements. D&amp;rsquo;abord, les aides sont découplées de la production: un payement unique sera perçu par exploitation au lieu d&amp;rsquo;une aide à la production. Ensuite, ces aides sont conditionnées à un ensemble de normes relatives à l’environnement, à la sécurité alimentaire et au « bien-être des animaux en tant qu’êtres sensibles ».&lt;/dd>
&lt;dd>Ces mesures seront renforcées successivement par les réformes de 2007 et 2013.&lt;/dd>
&lt;dt>2013 - Payement vert&lt;/dt>
&lt;dd>Cette réforme conditionne 30% des aides directes à un &amp;ldquo;payement vert&amp;rdquo;, accordé à trois conditions : préservation d&amp;rsquo;une superficie minimale de prairies permanentes, diversification des cultures, et maintien d&amp;rsquo;au moins 5% de surface arable pour des zones d&amp;rsquo;intérêt écologiques : haies, mares.&lt;/dd>
&lt;dt>2020 - Pacte vert&lt;/dt>
&lt;dd>Le &lt;a class="link" href="https://wikipedia.org/wiki/European_Green_Deal" target="_blank" rel="noopener"
>Pacte vert&lt;/a> est un ensemble d&amp;rsquo;initiatives politiques proposé en 2020 par la Commission Européenne afin de rendre l&amp;rsquo;UE neutre en carbone d&amp;rsquo;ici 2050. C&amp;rsquo;est dans ce cadre qu&amp;rsquo;ont été adoptées la stratégie &lt;a class="link" href="https://food.ec.europa.eu/horizontal-topics/farm-fork-strategy_en" target="_blank" rel="noopener"
>&amp;ldquo;de la ferme à l&amp;rsquo;assiette&amp;rdquo;&lt;/a> (page non disponible en français) et une stratégie actualisée en matière de biodiversité, ainsi qu&amp;rsquo;loi sur le climat en juin 2021. Les principaux objectifs agro-environnementaux d&amp;rsquo;ici 2030 comprennent la réduction de l&amp;rsquo;utilisation des pesticides chimiques (-50%), des antibiotiques (-50%) et des engrais (-20%) ; l&amp;rsquo;extension de la part des terres consacrées à l&amp;rsquo;agriculture biologique à 25% ; le retrait d&amp;rsquo;au moins 10 % des terres agricoles de la production pour réduire la pression sur l&amp;rsquo;environnement ; l&amp;rsquo;arrêt de la perte de biodiversité sur les terres agricoles ; et la réduction des émissions nettes de GES de 55%. Ces objectifs ambitieux annoncent de profondes implications pour la PAC.&lt;/dd>
&lt;/dl>
&lt;h3 id="vue-doiseau">Vue d&amp;rsquo;oiseau&lt;/h3>
&lt;div class="custom-box">
&lt;image src=evolution_budget_cap.png>
&lt;p align-text=center>Evolution du budget de la CAP. Le budget 2021 est un budget prévisionnel, réduit à cause du Brexit.&lt;/it>
&lt;/p>
&lt;/div>
&lt;p>Le graphe ci-dessus&lt;sup id="fnref:5">&lt;a href="#fn:5" class="footnote-ref" role="doc-noteref">5&lt;/a>&lt;/sup> résume l&amp;rsquo;évolution du budget de la PAC au fil des ans. On y retrouve des transformations profondes mentionnées plus haut, quelquefois mises en place quelques années après leur promulgation : à partir de 1992, le remplacement des mesures marché par les aides directes et l&amp;rsquo;introduction du pilier &lt;em>Développement rural&lt;/em>, le découplement des aides dès 2005, la soumission de certaines aides directes à une norme verte en 2016. Le trait noir marque une tendance à la baisse de la CAP par rapport au PIB de l&amp;rsquo;UE, qui correspond en fait à une baisse d&amp;rsquo;importance dans le budget : d&amp;rsquo;autres politiques prennent en effet de plus en plus de place dans le budget de l&amp;rsquo;UE, par exemple le Fonds Européen de Développement régional (&lt;a class="link" href="https://ec.europa.eu/regional_policy/funding/erdf_en" target="_blank" rel="noopener"
>ERDF&lt;/a>, page non disponible en français) qui rééquilibre les revenus entre les régions de l&amp;rsquo;UE.&lt;/p>
&lt;p>Au fil des années, avec l&amp;rsquo;expansion de l&amp;rsquo;Europe, la balance nette de chaque pays dans la PAC a évolué.&lt;/p>
&lt;p>
&lt;script src="https://cdn.plot.ly/plotly-latest.min.js">&lt;/script>
&lt;div id="country_balance_fr.json" class="plotly" style="height:500px">&lt;/div>
&lt;script>
Plotly.d3.json("country_balance_fr.json", function(err, fig) {
Plotly.plot('country_balance_fr.json', fig.data, fig.layout, {responsive: true});
});
&lt;/script>&lt;/p>
&lt;p>On y voit par exemple que malgré l&amp;rsquo;important budget que se voit allouer la France par la PAC, elle est tout de même déficitaire nette : en effet, l&amp;rsquo;intégration dans l&amp;rsquo;UE de nouveaux pays comme la Pologne et la Roumanie, moins riches et fortement agricoles, a chargé les contributions des pays fondateurs de la CEE.&lt;/p>
&lt;h2 id="la-prochaine-pac--2023-2027">La prochaine PAC : 2023-2027&lt;/h2>
&lt;p>Le Pacte vert signé en 2020 est très contraignant pour la PAC, puisqu&amp;rsquo;il requiert d’inverser de nombreuses tendances&lt;sup id="fnref:6">&lt;a href="#fn:6" class="footnote-ref" role="doc-noteref">6&lt;/a>&lt;/sup>:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Les émissions agricoles européennes de gaz à effet de serre (GES) ne diminuent pas depuis 2010, de même que les ventes de pesticides et les usages d’engrais azotés.&lt;/li>
&lt;li>Les surfaces en agriculture biologique, qui représentent actuellement 8,5 % de la Surface Agricole Utile (SAU) européenne, atteindraient 12-13 % en 2030 au rythme actuel, au lieu des 25 % visés.&lt;/li>
&lt;li>La biodiversité est en érosion constante sur les terres agricoles.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>La nouvelle itération de la PAC tente bon an, mal an de relever ces défis.&lt;/p>
&lt;h3 id="composantes-principales">Composantes principales&lt;/h3>
&lt;p>L&amp;rsquo;axe d&amp;rsquo;effort de cette réforme est donc la protection de l&amp;rsquo;environnement. Elle compte plusieurs changements:&lt;sup id="fnref:7">&lt;a href="#fn:7" class="footnote-ref" role="doc-noteref">7&lt;/a>&lt;/sup>&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>La principale nouveauté se trouve dans le pilier 1, avec le remplacement des &amp;ldquo;Payements verts&amp;rdquo; de la réforme précédente : certaines de leurs contraintes sont reprises dans la partie Conditionnalité, le reste est intégré dans le ssytème nouveu des &amp;ldquo;Eco-schemes&amp;rdquo;. Les &amp;ldquo;Eco-Schemes&amp;rdquo; seront des aides soumises aux respect de certaines normes. Autre nouveauté : les Etats-Membres ont beaucoup de liberté pour la construction de cces &amp;ldquo;Eco-schemes&amp;rdquo; ; cette PAC revient donc au principe de subsidiarité de l&amp;rsquo;UE au risque d&amp;rsquo;effilocher le principe d&amp;rsquo;une politique commune.&lt;/li>
&lt;li>Renforcement du poste &amp;ldquo;Agri-Environmental &amp;amp; Climate Measures&amp;rdquo; (AECM) dans le Pilier 2 de 30% en 2020 à 35% des payements.&lt;/li>
&lt;li>Renforcement de la Conditionnalité des aides directes :
&lt;ul>
&lt;li>Pour combattre certains abus d&amp;rsquo;emploi de main-d&amp;rsquo;oeuvre saisonnière dans de mauvaises conditions, ajout de normes sociales relatives à la transparence et la stabilité des contrats, ainsi qu&amp;rsquo;à des normes de sécurité et de santé.&lt;/li>
&lt;li>Ajout de normes environnementales telles que le maintien de 4% de surface non-productives pour conserver des zones d&amp;rsquo;intérêt écologique (haies, mares), ou la rotation obligatoire pour les fermes de plus de 10ha non-bio.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>The Council again refused to make the capping and degressivity of direct payments proposed by the Commission for large farms compulsory. The race to enlarge farms will therefore continue and make it more difficult for farmers to set up outside the family, even though the share of the direct payment envelope reserved for young farmers will increase by 50%.&lt;/p>
&lt;div class="custom-box" align-object=center>
&lt;image src=CAP_reform_2021.webp align-object="center">
&lt;p align-text=center>Changements introduits par la PAC dans les secteur liés à la biodiversité.&lt;/it>
&lt;/p>
&lt;/div>
&lt;h3 id="critiques">Critiques&lt;/h3>
&lt;p>Comme on peut s&amp;rsquo;y attendre pour une politique de cette ampleur, la nouvelle PAC suscite déjà des critiques :&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>La Commission proposait la mise en place d&amp;rsquo;une limite des payements directs afin d&amp;rsquo;avantager les petites exploitations, mais cette réforme été refusée par le Conseil. La course à l&amp;rsquo;agrandissement des exploitations risque de continuer, même si la part des payements directs réservés aux jeunes agriculteurs augmente de 50% &lt;sup id="fnref1:7">&lt;a href="#fn:7" class="footnote-ref" role="doc-noteref">7&lt;/a>&lt;/sup>.&lt;/li>
&lt;li>Le recours à des plans stratégiques nationaux (PSN) peut se traduire par un moindre effort des pays membres, comme lorsque le premier PSN de la France a été retoqué par la Commission car il accordait la même valeur dans ses &amp;ldquo;Eco-scheme&amp;rdquo; à la norme HVE qu&amp;rsquo;aux cultures bio &lt;sup id="fnref:8">&lt;a href="#fn:8" class="footnote-ref" role="doc-noteref">8&lt;/a>&lt;/sup>.&lt;/li>
&lt;li>Insuffisance sur le plan de l&amp;rsquo;environnement&lt;/li>
&lt;li>Insuffisance pour préserver la biodiversité. Un groupe de 300 experts européens a formulé des remarques et recommandations&lt;sup id="fnref:9">&lt;a href="#fn:9" class="footnote-ref" role="doc-noteref">9&lt;/a>&lt;/sup>. Citons par exemple la mise en place de payements multi-annuels en sus des payements annuels des eco-schémas actuels pour mieux répondre à des enjeux de long terme comme la biodiversité, ou l&amp;rsquo;adoption nécessaire d&amp;rsquo;indicateurs scientifiques précis pilotés par la Commission pour mesurer les performances en matière de biodiversité.&lt;/li>
&lt;li>Enfin, le fait que toutes les normes (domaine social, environnement, santé, bien-être animal) qui contraignent la production européenne ne s&amp;rsquo;appliquent toujours pas aux imports étrangers crée une vraie injustice à l&amp;rsquo;encontre de l&amp;rsquo;agriculture de l&amp;rsquo;UE&lt;sup id="fnref2:7">&lt;a href="#fn:7" class="footnote-ref" role="doc-noteref">7&lt;/a>&lt;/sup>.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;div class="footnotes" role="doc-endnotes">
&lt;hr>
&lt;ol>
&lt;li id="fn:1">
&lt;p>Ludlow, N.P. (2005) ‘The Making of the CAP: Towards a Historical Analysis of the EU’s First Major Policy’, Contemporary European History, 14(3), pp. 347–371. &lt;a class="link" href="https://www.jstor.org/stable/pdf/20081268.pdf?" target="_blank" rel="noopener"
>https://www.jstor.org/stable/pdf/20081268.pdf&lt;/a>&amp;#160;&lt;a href="#fnref:1" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:2">
&lt;p>Schoenborn, B. (2014) ‘III. Les relations économiques’, in La mésentente apprivoisée : De Gaulle et les Allemands, 1963-1969. Genève: Graduate Institute Publications (International), pp. 90–112. &lt;a class="link" href="http://books.openedition.org/iheid/1083" target="_blank" rel="noopener"
>http://books.openedition.org/iheid/1083&lt;/a>.&amp;#160;&lt;a href="#fnref:2" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:3">
&lt;p>Guyomard, H., Mahe, L.P. (1994) ‘La réforme de la PAC et les négociations du GATT : perspectives pour l’agriculture française et communautaire’. Hal-01594088. &lt;a class="link" href="https://hal.archives-ouvertes.fr/hal-01594088/document" target="_blank" rel="noopener"
>https://hal.archives-ouvertes.fr/hal-01594088/document&lt;/a>&amp;#160;&lt;a href="#fnref:3" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&amp;#160;&lt;a href="#fnref1:3" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:4">
&lt;p>Chronologie du site de l&amp;rsquo;UE. &lt;a class="link" href="https://www.consilium.europa.eu/fr/policies/cap-introduction/timeline-history/" target="_blank" rel="noopener"
>https://www.consilium.europa.eu/fr/policies/cap-introduction/timeline-history/&lt;/a>&amp;#160;&lt;a href="#fnref:4" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:5">
&lt;p>Sources: CAP expenditure for past years: European Commission, DG Agriculture and Rural Development (Financial Report). GDP: Eurostat and Global Insight.&amp;#160;&lt;a href="#fnref:5" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:6">
&lt;p>‘Comment la PAC peut-elle aider à satisfaire les objectifs agricoles du Pacte vert pour l’Europe ?’ (2021). INRAE. &lt;a class="link" href="https://www.inrae.fr/actualites/comment-pac-peut-elle-aider-satisfaire-objectifs-agricoles-du-pacte-vert-leurope" target="_blank" rel="noopener"
>https://www.inrae.fr/actualites/comment-pac-peut-elle-aider-satisfaire-objectifs-agricoles-du-pacte-vert-leurope&lt;/a>&amp;#160;&lt;a href="#fnref:6" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:7">
&lt;p>Bourget, B. (2019) ‘The Common Agricultural Policy 2023-2027: change and continuity’, European Issue n°607. &lt;a class="link" href="https://www.robert-schuman.eu/en/european-issues/0607-the-common-agricultural-policy-2023-2027-change-and-continuity" target="_blank" rel="noopener"
>https://www.robert-schuman.eu/en/european-issues/0607-the-common-agricultural-policy-2023-2027-change-and-continuity&lt;/a>&amp;#160;&lt;a href="#fnref:7" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&amp;#160;&lt;a href="#fnref1:7" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&amp;#160;&lt;a href="#fnref2:7" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:8">
&lt;p>Struna, H. (2022) ‘PAC : un plan national stratégique vert pâle’. EURACTIV France. &lt;a class="link" href="https://www.euractiv.fr/section/agriculture-alimentation/news/pac-un-plan-national-strategique-vert-pale/" target="_blank" rel="noopener"
>https://www.euractiv.fr/section/agriculture-alimentation/news/pac-un-plan-national-strategique-vert-pale/&lt;/a>&amp;#160;&lt;a href="#fnref:8" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:9">
&lt;p>Pe’er, G. et al. (2022) ‘How can the European Common Agricultural Policy help halt biodiversity loss? Recommendations by over 300 experts’, Conservation Letters, p. e12901. &lt;a class="link" href="https://doi.org/10.1111/conl.12901" target="_blank" rel="noopener"
>https://doi.org/10.1111/conl.12901&lt;/a>&amp;#160;&lt;a href="#fnref:9" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;/div></description></item><item><title>Archives</title><link>https://a-roucher.github.io/fr/archives/</link><pubDate>Tue, 28 May 2019 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://a-roucher.github.io/fr/archives/</guid><description/></item><item><title>A propos</title><link>https://a-roucher.github.io/fr/a-propos/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://a-roucher.github.io/fr/a-propos/</guid><description>&lt;p>Je suis un Data scientist dans la start-up d&amp;rsquo;assurance climatique Descartes Underwriting.&lt;/p>
&lt;p>Auparavant, j&amp;rsquo;ai suivi le cursus ingénieur à Polytechnique ⚔️ avec une spécialisation en informatique - science des données, et j&amp;rsquo;ai fini mon parcours par un master à Cambridge 🇬🇧. Voir mon &lt;a class="link" href="CV_AymericRoucher_03-22.pdf" >Curriculum Vitae&lt;/a> pour plus de d´étails.&lt;/p>
&lt;h3 id="descartes">Descartes&lt;/h3>
&lt;p>&lt;a class="link" href="https://www.descartesunderwriting.com/" target="_blank" rel="noopener"
>Descartes&lt;/a> est une start-up en pleine croissance, qui fournit des assurances dans le monde entier contre les risques climatiques : cyclones, feux de forêt, tremblements de terre, sécheresse&amp;hellip;&lt;/p>
&lt;p>Le réchauffement climatique est en fait un grand dérèglement du climat : il augmente généralement la fréquence des catastrophes naturelles. De ce fait, les pertes économiques augmentent, et les pertes non-assurées explosent.
Descartes a pour mission de fournir un matelas financier contre les risques climatiques.&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://a-roucher.github.io/fr/a-propos/sigma-2-2020-figure-15-1.png"
width="1334"
height="739"
loading="lazy"
alt="Pertes dûes aux catastrophes, en milliards de $ ($ 2019), Swiss Re Institute. &amp;gt;80% de ces pertes sont liées à la météo, le reste est dû aux séismes / tsunamis ou causé par l&amp;rsquo;homme."
class="gallery-image"
data-flex-grow="180"
data-flex-basis="433px"
>&lt;/p>
&lt;p>L&amp;rsquo;entreprise est spécialisée en &lt;a class="link" href="https://corporatesolutions.swissre.com/insights/knowledge/what_is_parametric_insurance.html" target="_blank" rel="noopener"
>assurance paramétrique&lt;/a>, type d&amp;rsquo;assurance dans lequel le payment n&amp;rsquo;est pas soumis à la validation d&amp;rsquo;un expert lors d&amp;rsquo;une inspection post-sinistre, mais déclenché automatiquement par un paramètre climatique. Cela pourrait être par exemple : &amp;ldquo;Si l&amp;rsquo;oeil d&amp;rsquo;un cyclone passe à moins de 50km de vos coordonnées GPS, le payment se déclenche&amp;rdquo;. Ce processus assure au client des payements rapides et sans litige, et permet aux entreprises de mieux calculer le risque - donc de réduire ses pertes.
L&amp;rsquo;entreprise croît rapidement : nous étions une trentaine à mon arrivée en septembre 2021, et nous sommes plus de 100 en été 2022.&lt;/p>
&lt;h3 id="mon-travail">Mon travail&lt;/h3>
&lt;p>J&amp;rsquo;ai rejoint Descartes pour prototyper et lancer les nouveaux produits. De par la nature paramétrique de nos produits, comme l&amp;rsquo;évaluation du risque et celle des dommages se font par des données, le lancement d&amp;rsquo;un nouveau produit met un jeu un large spectre de compétences en Data. Cela va des accords passées avec un fournisseur de données tiers jusqu&amp;rsquo;aux rencontres clients pour proposer le produit, en passant par la construction de modèles qui simulent des évènements extrêmes pour estimer le risque : les sujets abordés sont très stimulants.&lt;/p>
&lt;p>Ce travail implique aussi une veille constante sur l&amp;rsquo;évolution du climat mondial, un sujet inquiétant, mais passionnant.&lt;/p></description></item><item><title>Rechercher</title><link>https://a-roucher.github.io/fr/search/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://a-roucher.github.io/fr/search/</guid><description/></item></channel></rss>